何謂「音波炮」？什麼原理、聽覺危險與逃避之法

何謂「音波炮」？什麼原理、聽覺危險與逃避之法？

香港警方，俗稱差佬，昨天凌晨首次出動最新的裝甲車前往旺角驅散示威者，而香港警察裝甲車其中一樣新型武器是「音波炮」，它有什麼特別呢？今天跟大家慢拆解。

可裝配在裝甲車
香港警察購買的「音波炮」，除了手提也可以裝配在裝甲車之上。

香港警察現時使用的裝甲車於 2009 年購入，乃平治 Unimog U5000，其同款車型包括一般的民用貨車等等。香港警察現時擁有 6 部，共耗資 3,600 萬。新款裝甲車名為「銳武」，連司機可載 10人；全車防彈，擁有防暴網、升降射燈及擁有防止攀爬的放電功能。

「音波炮」噪音達 150db

音波炮，稱「LRAD（Long Range Acoustic Device）長距離揚聲裝置」，內藏多個喇叭，利用反射原理，把各喇叭的發聲匯向一個位置發出，如光線般有導向性且覆蓋範圍更廣。

香港警察擁有兩部共 76.5 萬的「音波泡」，有效距離達 600 米。以中環計，若在舊立法會大樓（現時終審法院）外使用這個音波炮，受影響範圍可遠至金鐘統一中心。

音波炮高達 140db，持續分貝達 137db，相當於一架噴射式飛機在30米內發動引擎的聲量，或一架 Formula 1 產生的分貝水平（F1 為 125db-145db）。當音波炮在近距離啟動時，群眾的聽覺即時受到侵害，以手掩耳只能減低「聲壓水平」25分貝，並不能逃避音波炮影響。

不當使用可致聽覺受損

根據香港立法會文件，四部音波炮均附有「警報聲響」功能。「警報聲響」近似警方及消防所使用的警號，其聲音頻率屬我們平常的聽域範圍內，能有效引起人群的注意。

由於音波炮可產生相當高的音量，若不當使用，即在非安全距離及角度連續使用最高音量範圍播放，有可能對聽覺造成損害，甚至可以致人永久性耳聾。製造商也從不否認此點，各國執法機關也不否認，更曾因為誤用而需要作出賠償。

外國傳媒曾經在示範中走進「音波炮」的有效範圍，當音量超出安全水平，該記者便即時離開，猶如有一對大喇叭在耳邊，刺耳得要立刻逃離現場。

香港密集居民受苦

由於香港樓宇密集，示威地點附近無可避免是住宅大廈。若香港警察使用音波炮，附近居民幾乎肯定會受害，與催淚煙可通過緊閉窗戶避免不同，音波炮在高樓密集地點帶來的影響，估計較外國較寛廣的路面與較低的樓宇高度更大。

解決方法

根據香港環保署的指標，「可接受的噪音聲級」最大為 100分貝，而一般道路的噪音僅為 75 分貝。一般市售逾千元的主動式抗噪耳機，即使不考慮頻率問題，其抗噪能力在 10-40db 左右。

若香港警察使用音波炮高達 150db，即使抗噪耳機完全扣減 40db，噪音仍然在一個難以接受的水平。

如果有機會見到音波炮之害。不論是在現場的警察、示威人士或附近的民居，謹記完全關閉窗戶，降低聲響，同時配載耳塞，也可配戴耳塞同時加配頭戴式耳機以進一步降低噪音，減低損害聽力的機會。

#TechRitual

唔敢埋土同唔敢勇武嘅手足
可否暫時放低times 單野
今日有和理非行動架屌你
和理非可唔可以爭氣d

政府打緊公關戰同輿論戰，口誅筆伐黎解散呢場運動，手足知唔知我地下一步要點做？

我地都用音波功 騷擾狗宿舍

咁相消干涉有無用

警署頂樓係千幾呎嘅警司宿舍

冇